\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage[heading]{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{unicode-math}
\setCJKmainfont{思源宋体}
\setCJKsansfont{思源黑体}
\setmainfont{Cambria}
\setsansfont{Calibri}
\setmathfont{Cambria Math}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\lhead{}\rhead{}
\chead{\textsc{Outline on Fundamentals of Mechanical Design}}
\pagestyle{fancy}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\setlength{\headheight}{15pt}

\usepackage{siunitx}
\usepackage{fontawesome5}

\newcommand{\tightlist}{\setlength{\parskip}{0pt}\setlength{\itemsep}{0pt}}
\newcommand{\hint}[1]{\textsf{（#1）}}
\newcommand{\minor}[1]{{\color{gray} #1}}
\newcommand{\then}{$\to$}
\newcommand{\equv}{$\Leftrightarrow$}
\newcommand{\beginday}{2019 年 6 月 30 日}
\renewcommand{\emph}[1]{\faIcon[regular]{lightbulb}\ \textbf{#1}}

\DeclareMathOperator{\inv}{inv}

\title{《机械设计基础》考点提纲}
\date{\beginday\ -- \today}
\author{黑山雁}

\begin{document}
\maketitle

\section{绪论与概述}
\subsection{基本概念}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 机器：执行机械运动的装置\hint{人为实体组合、确定相对运动、功能转换或做有用功}。
    \item 机构：只有运动变换，没有能量转换；机器的运动部分\hint{剔除了与运动无关的因素}。
    \item 构件：运动的单元体；零件：加工制造的单元体\hint{注意区分}。
    \item \minor{机械：机器与机构的总称。}
\end{itemize}

\subsection{设计原则}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 传统设计方法：依靠基础物理与经验汇总；现代设计方法：计算机辅助、优化、可靠性
    设计。
    \item \hint{零件}失效：不能在预定条件\hint{载荷}、预定期限\hint{寿命}下正常工作；工作能力：抵抗失效的能力。
    \item \minor{功能分析：总功能\then 功能元\then 功能载体\hint{机构、零件}；原理分析
    ：形态学矩阵，择优选取。}
    \item 机械设计基本要求：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 功能要求：实现预定功能，不失效。
        \item 可靠性要求：减少零件数目。\emph{零件越多，可靠度越低。}
        \item 经济性要求：能用便宜的，就不用贵的。
        \item \minor{操作方便和安全要求。}
        \item \minor{造型、色彩要求。}
    \end{enumerate}
    \item 零件设计一般程序\hint{之后各章遵循的逻辑}：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 初选结构形式、选择零件类型\hint{读型号，分析需求，结合零件特点查表选型}。
        \item 计算作用在零件上的载荷\hint{受力、应力分析}。
        \item 选择零件材料及热处理方式\hint{「工程材料基础」、「金工实习」}。
        \item 零件工作能力设计\hint{强度、刚度、疲劳、振动、热平衡}。
        \item 零件结构设计\hint{尺寸、形状}。
        \item 校核计算\hint{确定一个，核另一个}。
        \item \minor{绘制零件工作图、编写设计计算说明书}。
    \end{enumerate}
    \item 三种设计：开发性设计\hint{创新}、适应性设计\hint{改进}、变型设计\hint{改参数}。
\end{itemize}

\section{运动设计基础}
\subsection{构件与运动副}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 机构的组成：构件\hint{运动单元体；用一条线表示}、运动副\hint{两部分保持接触、
    形成可动连接；用不同符号表示}。
    \item \emph{两表面不接触，就没有运动副。}
    \item 运动副分类：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 按相对运动形式：平面运动副\hint{转动副、移动副、平面滚滑副}，空间运动副
        \minor{\hint{螺旋副、球面副、圆柱副……}}。
        \item 按两构件接触情况：低副\hint{面接触}、高副\hint{线接触、点接触}。
        \item 按锁合方式：形锁合、力锁合。
    \end{itemize}
    \item 运动链：构件由运动副连接而成的系统；分类：开式链、闭式链
    \hint{首尾相连；单闭环链、双闭环链……}。
    \item 运动链成为机构的条件：有且仅有一个机架；具有确定运动规律\hint{主动件数目等于
    自由度}。
\end{itemize}

\subsection{机构的运动简图与运动特性}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 机构运动简图：简化、抽象，与实际机构具有相当的运动特性。
    \item 机构简图绘制步骤\hint{从实物到模型}：分清构件\then 判断运动副类型\then 选择
    视图、主动件位置，测量运动尺寸\then 绘制。
    \item 比例尺标注示例：$\mu_l=\SI{0.001}{m/mm}$\hint{$1:1$也得这么写}。
    \item \emph{绘图四要素：比例尺；实际尺寸；主动件；机架。\hint{不要漏项}}
    \item \minor{不便在平面视图内绘图：轴测图、展开图、增加辅助视图平面；机动示意图
    \hint{不严格按比例绘制}。}
    \item 构件自由度：确定构件运动所需独立参数个数\hint{无约束平面运动：$f=3$}。
    \item 机构自由度：机构具有的独立运动数目。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 平面低副约束$2$（空间中为 $5$）个自由度，平面高副约束$1$（空间中为 $4$）个自由度。
        \item 平面机构自由度公式：$F=3n-2P_5-P_4$，其中$n=N-1$扣去机架。
    \end{itemize}
    \item 自由度的指导意义：设主动件数为$A$，则：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item $A>F$：机构被破坏\hint{硬掰}。
        \item $A<F$：机构无确定运动\hint{乱甩}。
        \item $A=F$：机构具有确定运动。
    \end{itemize}
    \item 自由度计算时的特殊情况：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 复合铰链：$K$个构件共一转动副，等效为$K-1$个转动副。
        \item 局部自由度：常见为滚子圆，直接「焊接」。
        \item 虚约束：不起作用的运动副，直接去掉。\emph{共性：相对位置较为特殊，稍偏离就不能形成运动副，或过约束。}
        \begin{enumerate}\tightlist
            \item 轨迹重合：平行四边形机构。
            \item 多处接触：刚好两边都卡紧。
            \item 对称部分：行星机构对称轮。
        \end{enumerate}
        \item 公共约束：常见为平面楔块机构，公式改为$F=2n-P_5$。
    \end{itemize}
    \item 速度瞬心：两构件上瞬时绝对速度相等的某点，可变化。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 绝对瞬心：两构件之一为机架\hint{瞬时静止点，如无滑滚动接触点}。
        \item 相对瞬心：两构件均运动。
    \end{itemize}
    \item 机构中瞬心总数目：$K=\binom{N}{2}=\frac{N(N-1)}2$\hint{$N$含机架}。
    \item 基本运动副瞬心：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 转动副：转动中心。
        \item 移动副：垂直导路方向的无穷远处\hint{需记为$P_{12}^\infty$}。
        \item 平面滚滑副：在过接触点的公法线上，待定。
    \end{itemize}
    \item 三心定理：互作平面运动的三构件之三瞬心在同一直线上\hint{固定一构件，则两运动
    构件之瞬心速度受两个转动方向调制}。
    \item 利用三心定理求瞬心：找到包含待求瞬心所在的两组三心带，利用三心定理获得该瞬心所在的两条直线，其交点即为瞬心之所在。
    \item 用瞬心分析速度：利用瞬心处速度相等条件列等式，求解未知量。\emph{标注方向。}
    \item \emph{计算速度时，一定要将比例尺代入，不可省略。}
    \item 计算规范：理论依据\hint{公式}\then 原始数据\hint{代值}\then 计算结果。
\end{itemize}

\section{工作能力与结构设计基础}
\subsection{工作能力分析}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 载荷：机械零件在工作中所受的外力；分类：静载荷；动载荷\hint{周期载荷：对称、
    脉动、非对称；非周期载荷：准周期、瞬变；随机载荷}。
    \item \minor{载荷的确定：类比法\hint{经验}、计算法\hint{公式}、实测法\hint{如电测}。}
    \item 应力分类：静应力与动应力、体积应力\hint{拉压弯扭}与表面应力\hint{挤压、接触}、
    温度应力与装配应力。
    \item \minor{两圆柱体接触应力：$\sigma_\text{Hmax}=\sqrt{\frac F{\pi b}\cdot
    \frac{1/\rho_\text{v}}{(1-\mu_1^2)/E_1+(1-\mu_2^2)/E_2}}$，其中$\rho_\text{v}
    =\left(\frac1{\rho_1}\pm\frac1{\rho_2}\right)^{-1}$ 为当量曲率半径\hint{正外负内}。}
    \item 机械零件失效形式：断裂、表面破坏\hint{压溃、磨损、点蚀、胶合}、过量变形
    \hint{刚度不足}、其他失效\hint{带打滑、螺纹松动、油膜破裂}。
    \item 工作能力的设计计算准则：强度准则、刚度准则、耐磨性准则\hint{滑动轴承中采用}、
    振动稳定准则\hint{轴中采用}、可靠性准则\hint{滚动轴承采用}。
    \item 材料选用：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 应满足零件的使用要求\hint{要可靠}。
        \item 应满足零件的工艺要求\hint{要扛得住加工}。
        \item 应满足经济性要求\hint{不要太贵}。
    \end{enumerate}
    \item 强度分类：体积强度与表面强度、静应力强度与动应力强度\hint{疲劳强度}。
    \item 强度判断方法：许用应力法\hint{$\sigma\leq[\sigma]$}、许用安全系数法\hint%
    {$S_\sigma=\frac{\sigma_b}{\sigma}\geq[S_\sigma]$}。
    \item \minor{强度计算原则：简单情况直接计算；复杂情况下，塑形材料采用第三强度理论，
    脆性材料采用第一强度理论计算当量应力；接触强度与挤压强度单独计算。}
    \item \minor{其他知识点：疲劳强度\hint{可参见材料力学}、刚度计算\hint{具体考量}。}
    \item \minor{摩擦：干摩擦、边界摩擦、流体摩擦、混合摩擦。}
    \item 磨损：磨合磨损阶段\hint{急}\then 稳定磨损阶段\hint{缓}\then 剧烈磨损阶段
    \hint{急}；设计原则：缩短磨合阶段，延长稳定阶段，推迟剧烈阶段。
    \item 磨损分类：粘着磨损\hint{冷焊}、磨粒磨损、疲劳磨损\minor{、冲蚀磨损、腐蚀磨损}。
    \item \emph{有磨损就有润滑，两者必须同时考虑。}
\end{itemize}

\subsection{结构设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 结构设计的意义：为计算提供依据；确定结构尺寸。
    \item 结构设计方法：变换
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 变换结构形态：形状、位置、数目、尺寸；
        \item 变换零件关系：运动形式\hint{滑动与滚动}、连接方式。
    \end{itemize}
    \item 结构设计的考虑因素：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item \minor{合理分配功能：争取一个功能载体实现多种功能。}
        \item 提高刚度强度：等强度结构、改良截面形状\hint{工字梁}、改善受力状况\hint{
        分载、均化}、减少应力集中\hint{增大过渡曲率半径、卸载结构}、强化与预紧。
        \item 提高耐磨性\minor{：降低压强、脱离接触、均匀磨损、材料组合}。
        \item 改善工艺性\minor{：考虑生产条件与批量、力求简单、易于装配}。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{平面连杆机构}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 定义：若干刚性构件、用低副连接、各构件做平面运动。
    \item 优点：实现多种运动形式\hint{整周转动、摆动、移动}转换；实现复杂运动轨迹；磨损
    轻；形状简单、制造方便。
    \item 缺点：只能近似实现运动要求；设计复杂；惯性力难以平衡，振动与动载荷明显，只能
    用于低速。
\end{itemize}

\subsection{平面连杆机构大赏}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 基本形式：两杆机构\hint{不能转换运动}\then 三杆机构\hint{无自由度}\then
    四杆机构\hint{基本形式}
    \item 铰链四杆机构：最基本的平面四杆机构，全由转动副连接。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 结构拆分：机架\hint{固定}、连架杆\hint{与机架相连}、曲柄\hint{可整周转动的连架杆}、
        摇杆\hint{只能摆动的连架杆}、连杆\hint{与机架相对}。
        \item 曲柄摇杆机构：等速整圈转动\equv 变速往复摆动；实例：颚式破碎机、缝纫机
        脚踏板。
        \item 双曲柄机构：等速转动\then 变速转动\hint{可以实现较大的力与急回特性}；
        特例：平行四边形机构\hint{火车}、反平行四边形机构\hint{门窗启闭装置}。
        \item 双摇杆机构：匀速摆动\then 变速摆动；特例：等腰梯形机构\hint{前轮转向机构}。
    \end{itemize}
    \item 连杆运动轨迹：连杆曲线\hint{代数曲线}。
    \item \emph{连架杆的运动轨迹无意义，都是圆弧。}
    \item 铰链四杆机构的演化：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 变换构件形状：
        \begin{enumerate}\tightlist
            \item 曲柄滑块机构：转动\then 平动\footnote{一般不反过来，因为会卡在死点。
            }，分对心与偏置；实例：内燃机。
            \item 双滑块机构：平动\then 平动；实例：椭圆规。
            \item \minor{余弦机构：常用于计算装置中。}
        \end{enumerate}
        \item 变更机架位置：
        \begin{enumerate}\tightlist
            \item 曲柄滑块机构\then 导杆机构\hint{机架：原曲柄}\minor{\then 摇块机构
            \hint{机架：原连杆}\then 定块机构\hint{机架：原滑块}}。
            \item \minor{双滑块机构\then 正弦机构\hint{机架：原滑块}\then 双转块机构
            \hint{机架：原连杆}。}
        \end{enumerate}
        \item 扩大转动副：曲柄滑块机构\then 偏心轮机构\hint{可提高强度与刚度}。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{四杆机构分析与设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item \emph{原动机\hint{如电机}是整周转动，故希望四杆机构中存在曲柄。}
    \item 四杆机构曲柄存在条件：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 最短杆长度$+$最长杆长度$\leq$其余两杆长度之和\hint{长杆不能太长}。
        \item 连架杆与机架之中必有一个是最短杆\hint{最短杆不是连杆；不做梯形机构}。
    \end{enumerate}
    \item 满足第一条件后，取连架杆为最短杆得曲柄摇杆机构，取机架为最短杆得双曲柄机构，
    否则得双摇杆机构。
    \item 极限位置：往复运动\hint{摆动、移动}构件的两个极端位置；摆角$\psi$\hint{对
    摇杆}与极位夹角$\theta$\hint{对曲柄，总是锐角}。
    \item 行程速比系数：$K=\frac{\omega_R}{\omega_W}=\frac{\SI{180}\degree+\theta}%
    {\SI{180}\degree-\theta}>1$。
    \item 设计极位夹角：$\theta=\SI{180}\degree\cdot\frac{K-1}{K+1}<\SI{180}\degree$。
    \item 压力角$\alpha$\hint{对从动件}：受力点处，载荷\hint{外力}方向与速度方向夹角；
    传动角$\gamma$\hint{仅对连杆机构}：连杆与从动件所夹锐角。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 压力角越小，机构传力效果越好。 
        \item 传动角与压力角换算：$\gamma=\SI{90}\degree-\alpha$。
        \item 传动角测量：连杆与从动件夹角为$\gamma'$，则当$\gamma'\leq\SI{90}\degree$
        时$\gamma=\gamma'$，$\gamma'>\SI{90}\degree$时$\gamma=\SI{180}\degree-
        \gamma'$。
    \end{itemize}
    \item 最小传动角$\gamma_\text{min}$：衡量机构传力效果下限；图解、计算按
    \[\gamma_\text{min}=\min\{\gamma'_\text{min},\SI{180}\degree-\gamma'_\text{max}\}.\]
    \item 最小传动角图解：曲柄主动的机构，其 $\gamma_\text{min}$ 必出现于曲柄、机架共线处。
    \item \emph{在学习与备考过程中，用作图测量法（而非余弦定理）求解最小传动角。}
    \item 死点：$\gamma=0$的位置；出现于摇杆作主动件时，连杆与曲柄成直线；出现机构自锁
    或反转现象。
    \item \minor{死点的克服：利用构件惯性或其他机构辅助；死点的利用：分合闸、机床上的
    夹紧装置。}
    \item 运动连续性：检验机构是否能通过运动\hint{而非在静止时}到达指定位置。
    \item 平面连杆机构运动设计命题：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 刚体引导问题：要求实现几个给定位置。
        \item 要求实现给定的运动规律\hint{达成给定的急回特性$K$}。
        \item \minor{要求实现给定轨迹\hint{连杆曲线}。}
        \item 附加要求：存在曲柄、运动连续性、$\gamma_\text{min}\geq[\gamma]$\minor%
        {、尺寸符合要求}。
    \end{itemize}
    \item 设计方法：图解法\minor{、实验法\hint{图谱或模型}、解析法}。
    \item 图解常用技巧：作圆弧、作中垂线、利用圆心角/圆周角。
\end{itemize}

\section{凸轮机构}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 凸轮机构的组成：凸轮、从动件、机架；凸轮机构为高副机构。
    \item 优点：结构简单紧凑、运动可靠、可实现复杂运动规律；缺点：高副机构，易于磨损，
    一般不用于传力，只用于运动控制。
\end{itemize}

\subsection{基本概念与运动规律}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 凸轮的类型：凸轮与从动件相互作平行平面运动，则为平面凸轮，否则为空间凸轮。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 平面凸轮：盘形凸轮\hint{凸轮作整圈转动}、移动凸轮\hint{凸轮作往复移动}。
        \item \minor{空间凸轮：圆柱凸轮、圆锥凸轮、弧面凸轮、端面凸轮。}
    \end{itemize}
    \item 从动件的类型：尖端\hint{理论从动件，磨损大}、滚子\hint{磨损小，应用最广}、
    平底\hint{作用力方向稳定，磨损小，但不能用于内凹轮廓}\minor{、曲面\hint{介于尖端与
    平底之间}}。
    \item 凸轮机构命名：安装方式\hint{对心、偏置} $+$ 从动件形状\hint{尖端、滚子、
    平底、曲面} $+$ 从动件类型\hint{移动从动件、摆动从动件} $+$ 凸轮类型\hint{盘形凸轮、
    移动凸轮、各类空间凸轮……} $+$ 「机构」。
    \item 例——最常见的凸轮：对心滚子移动从动件盘形凸轮机构。
    \item 锁合装置的类型：力锁合\hint{依靠重力等，最常见}、形锁合\hint{沟槽、等宽、等
    径、共轭}。
    \item 理论廓线：从动件上某一「特征点」绘出的轨迹。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 尖端从动件：即尖端点在凸轮平面上绘出的轨迹。
        \item 滚子从动件：即滚子圆中心绘出的轨迹。
        \item \minor{平底从动件：为凸轮中心向平底所作的垂足之运动轨迹\hint{若平底从动件对心安装，
        则理论廓线即为平底与凸轮接触点绘出的轨迹。}}
    \end{itemize}
    \item 实际廓线/工作廓线：即凸轮的实际轮廓，与理论廓线有一定关系：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 尖端从动件：与理论廓线一致。
        \item 滚子从动件：为理论廓线按滚子圆半径「内缩」而成的等距曲线。
        \item \minor{平底从动件：为从动件的平底在不同位置形成的包络线。}
    \end{itemize}
    \item 其他概念：基圆\hint{以凸轮轴心为圆心，以理论廓线最小向径为半径$r_b$}、行程$h$/
    $\psi_\text{max}$\hint{从动件的最大位移}、推程$\varphi_t$\then 远休止$\varphi_s$
    \then 回程$\varphi_h$\then 近休止$\varphi'_s$。
    \item 从动件的运动规律：位移 $s$、速度 $v$ 与加速度 $a$ 关于凸轮转角 $\varphi=\omega
    t$ 的变化规律；推导：根据要求列运动方程，并代入 $h$、$\varphi_t$ 等边界条件。
    \item 从动件基本运动规律：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 等速运动规律：$s=\frac h{\varphi_t}\varphi$，有刚性冲击\hint{始末两点处
        加速度趋于无穷大}，只适用于低速场合。
        \item 等加速度运动规律：$s=\frac{2h}{\varphi_t^2}\varphi^2$\hint{前半行程和后半
        行程方向相反}，有柔性冲击\hint{交接处加速度有突变}，只适用于中低速场合。
        \item 余弦加速度运动规律：$s=\frac h2\left(1-\cos\frac\pi{\varphi_t}\varphi
        \right)$，有柔性冲击，但可以通过「升--降--升」的连接变为连续运动。
        \item 正弦加速度运动规律：$s=h\left(\frac\varphi{\varphi_t}-\frac1{2\pi}\sin
        \frac{2\pi}{\varphi_t}\varphi\right)$，全程连续，可用于高速场合。
    \end{enumerate}
    \item 实际运动中，可用高次多项式运动规律，或组合基本运动规律。
    \item 运动规律设计原则：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 对大质量从动件，降低从动件最大速度 $v_\text{max}$\hint{以减小动量}；
        \item 高速场合下，降低从动件最大加速度 $a_\text{max}$\hint{以减小推力}；
        \item 避免各类冲击。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{轮廓设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 轮廓设计的依据：从动件运动规律、凸轮基圆半径。
    \item \minor{两类方法：图解法与解析法。}
    \item 图解法的基本原理：「反转法」原理\hint{附加反向加速度，凸轮静止而从动件反转}。
    \item 图解法基本步骤：绘制基圆\then 等分行程曲线\then 量取各角度行程\then 反转速度
    方向上按行程绘制轨迹点\then 按从动件类型完成曲线\hint{尖端：直接连接；滚子：作若干
    滚子圆后内包络曲线；平底：轨迹点处作切向线包络曲线}。
    \item \emph{休止段直接作圆弧即可，不要无谓地标注滚子圆。}
    \item 偏心从动件：在基圆内绘制一个同心圆，作理论廓线时的行程按偏心圆的切线作出。
    \item \minor{摆动从动件：分别作按$r_b$作基圆、按转动中心距$l_{OC}$作中心圆，在中
    心圆上划分点，在划分点上按摆杆长$l$作弧分基圆，进一步偏转得理论廓线上的点。}
    \item 设计基本尺寸：基圆半径$r_b$、滚子半径$r_k$\minor{、平底尺寸}、偏距$e$\minor{
    、摆杆长$l$、中心距$l_{OC}$}。
    \item $r_k$ 的选取：设理论廓线与实际廓线的最小曲率半径为$\rho_\text{min}$、
    $\rho_\text{cmin}$，则它们之间的关系为
    \[ \rho_\text{cmin}=\rho_\text{min}-r_k. \]
    当 $r_k\geq\rho_\text{min}$，实际廓线将不能满足要求，导致出现磨损或运动失真。一般
    要求$r_k\leq0.8\rho_\text{min}$且$\rho_\text{cmin}>1\sim5\text{mm}$，否则应
    增大 $r_b$。
    \item 压力角校核：凸轮从动件间压力角由曲率半径的变化导致，一般在廓线较陡处校核
    $\alpha_\text{max}\leq[\alpha]$\hint{移动从动件取 $[\alpha]=\SI{30}\degree$，
    摆动从动件取 $[\alpha]=\SI{35}\degree\sim\SI{45}\degree$，回程时压力角几乎无要求}。
    \item 压力角不满足要求时，可增大 $r_b$ 或适当偏置，再重新设计。
    \item 基圆半径选择：保证压力角和滚子圆达标的前提下，适当取小可满足紧凑的要求，适当取
    大可改善性能、提高可靠性。
\end{itemize}

\section{齿轮传动}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 特点：既可传动又可传力，传动比准确，传动效率高，工作可靠。缺陷：制造成本高。
    \item 齿轮传动分类：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 按轴的布置：平行轴\hint{圆柱齿轮、非圆齿轮}、相交轴\hint{锥齿轮}、交错轴
        \hint{螺旋齿轮、蜗杆等}。
        \item 按轮齿的齿向：直齿轮、斜齿轮、人字齿轮。
        \item 按工作条件：闭式齿轮\hint{用齿轮箱密封}、开式齿轮。
        \item 按齿廓曲线：渐开线、圆弧、摆线……
        \item 按齿面硬度：软齿面\hint{$\leq350\,\text{HBS}$}、硬齿面\hint{$>350
        \,\text{HBS}$}。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{齿轮与渐开线}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 齿廓啮合基本定律：两齿轮的传动比，等于两齿轮连心线被啮合处公法线所分的两段长度
    之反比。
    \item 满足齿廓啮合基本定律的一对齿廓称作共轭齿廓，其传动比可以恒定。
    \item 渐开线：一直线\hint{发生线}沿一圆周\hint{基圆}作纯滚动时，直线上任意一点 $K$ 的轨迹。
    \item 渐开线性质：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 发生线上滚过长度 $NK$ 等于基圆上滚过的弧长 $\overline{AN}$\hint{纯滚动}。
        \item 发生线为渐开线的法线；渐开线上任意一点处法线必与基圆相切。
        \item 因 $KN$ 为渐开线的曲率半径，故渐开线上离基圆越远处，曲率半径越小，曲率
        越大。
        \item 相同的展角下，基圆半径越大，曲率半径越大。
        \item 基圆内无渐开线。
    \end{enumerate}
    \item 渐开线上基本关系：$\tan\alpha_K=\alpha_K+\theta_K$，其中 $\alpha_K$ 为动
    点绕基圆中心的速度与发生线夹角，$\theta_K$ 为展角。
    \item 渐开线方程：$\begin{cases}\theta_K&=\tan\alpha_K-\alpha_K=\inv\alpha_K\\
    r_K&=\frac{r_b}{\cos\alpha_K}\end{cases}$。
    \item 渐开线齿廓的啮合特性：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 保证瞬时传动比恒定\hint{啮合点处的公法线同时为两确定基圆的内公切线}；
        \item 啮合线与啮合角恒定\hint{啮合线即内公切线只有一条，始终确定，啮合角因而
        确定}，传动平稳；
        \item 齿轮具有可分性\hint{传动比与基圆半径成反比}，传动比不受安装影响\hint{不
        受节圆半径变化影响}。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{齿轮的基本参数与安装}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 齿轮各部分参数：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 齿数 $z$、齿宽 $b$；
        \item 齿顶圆 $d_a$、齿根圆 $d_f$；
        \item 任意圆周 $r_k$ 上：齿槽宽 $e_K$、齿厚 $s_K$、齿距 $p_K=e_K+s_K$；
        \item 分度圆 $d$：$e$、$s$、$p=e+s$；
        \item 模数 $m$：$p=m\pi$，$d=mz$，是标准化的若干有理数。
        \item 压力角\hint{分度圆上}：$\cos\alpha=\frac{r_b}r$\hint{渐开线方程}，我
        国规定为 \SI{20}\degree。
        \item 齿顶高 $h_a$，齿根高 $h_f$，齿顶高系数 $h^\star_a$ 满足 $h_a=h^\star_a
        m$，顶隙系数 $c^\star$ 满足 $h_f=(h^\star_a+c^\star)m$。齿全高 $h=h_a+h_f$。
        已标准化为：正常齿制 $h^\star_a=1$、$c^\star=0.25$；短齿制 $h^\star_a=0.8$、
        $c^\star=0.3$。  
    \end{itemize}
    \item 五个基本参数：$z$、$m$、$\alpha$、$h^\star_a$、$c^\star$；标准齿轮：$m$、
    $\alpha$、$h^\star_a$、$c^\star$ 采用标准值且 $s=e$ \hint{分度圆等分齿槽与齿厚}。
    \item 正确啮合条件\hint{运动时不卡住也不中断}：两齿轮的「空隙」应相当，由渐开线性质
    推得 $p_{b1}=p_{b2}$，进而要求两齿轮模数与压力角都相等\hint{两齿轮「型号」相同}。
    \item 极限啮合线与实际啮合线：前者为齿廓公切线的两个切点\hint{极限点}，后者为公切线
    上的实际入啮点与脱啮点\hint{实际上是与齿顶圆的交点}。
    \item 连续传动条件\hint{始终有齿轮啮合}：实际啮合线长度大于基圆齿距 $p_b$，二者之比
    为重合度 $\varepsilon\geq1$；一般机械要求重合度在 $1.1$ 至 $1.4$。
    \item 图解重合度：测出极限啮合线长度与实际啮合线长度，求比值。
    \item \emph{重合度与其他参数关系：与齿数 $z_1$、$z_2$ 正相关\hint{「多子多福」}，
    与模数 $m$ 无关。\hint{公式不用记，但需掌握作图法计算 $\varepsilon$。}}
    \item 轮齿的相对滑动：不在节点啮合时，两齿廓上速度相异导致相对滑动。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 啮合点运动方向：主动轮上沿节线向外，从动轮上沿节线向内。
        \item 越靠近齿根、齿顶处，相对滑动越剧烈\hint{运动方向差异最大}。
        \item 为避免相对滑动，应使实际啮合线远离极限啮合点\hint{与提高重合度的目标有
        冲突}。
    \end{itemize}
    \item 标准中心距：$a=r_1+r_2$，即节圆与分度圆重合时中心距；标准安装：一对标准齿轮
    按标准中心距安装。
\end{itemize}

\subsection{齿轮传动的制造}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 齿轮的结构：轮缘、轮辐、轮毂。制造方式：锻造\hint{直径较小时适用，常与轴一同
    制作为一体的「齿轮轴」}、铸造\hint{直径 $d_a>\SI{500}{mm}$时采用}、镶圈\hint{对大
    直径齿轮采用，可节约贵重金属}、焊接\hint{对单个或小批量，或尺寸太大的齿轮采用}。
    \item 加工方式：\minor{铸造法、热轧法、冲压法、}切削法\hint{仿型法、展成法}。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 仿型法：用各类铣刀一次性铣出齿廓形状。\hint{不精准，且对不同参数齿轮都要
        重新设计刀具。}
        \item 展成法：相当于将一堆共轭齿轮之一变为刀具\hint{插刀、滚刀}，在配合时不断
        包络出轮坯上的齿廓。\hint{根据齿轮正确啮合条件，同一刀具适用于同一模数的各类齿
        轮，通用性强。}
        \item 相较于插刀，滚刀可实现连续切削\hint{不用退刀}，效率更高。
    \end{itemize}
    \item 根切：刀具齿顶线超过极限啮合点，导致齿廓的下半部分被切掉，削弱轮齿强度并导致
    重合度降低。避免根切的条件：$z\geq\frac{2h_a^\star}{\sin^2\alpha}=z_\text{min}$，
    对 $h_a^\star=1$、$\alpha=\SI{20}\degree$ 可算得 $z_\text{min}=17$。
    \item 变位齿轮：为特定目的，改变齿条与轮坯间距，导致切出的不是标准齿轮。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 间距改变量按模数换算为 $mx$，$x$ 称为变位系数。
        \item 正变位：刀具远离轮坯，$x>0$，可在 $z<z_\text{min}$ 的情况下避免根切。
        \item 负变位：刀具靠近轮坯，$x<0$，可用于调整大齿轮的中心距。
    \end{itemize}
    \item 齿轮常见失效形式：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 轮齿折断：分疲劳折断与过载折断，主因为强度不足、应力集中。\hint{增大齿根
        强度是关键，可增大圆角半径、喷丸处理等。}
        \item 齿面点蚀：轮齿表面的接触疲劳破坏，常出现在节线附近\hint{下侧靠近齿根位置}。闭式齿轮传动中居多。
        润滑油的渗入会推波助澜。\hint{可提高齿面硬度、降低齿面粗糙度、采用高黏度润滑油等。}
        \item 齿面胶合：齿面在高温、高压下直接黏着，导致材料被撕落。常见于重载低速场合。
        \hint{可对表面热处理、采用高黏度润滑油或掺入抗胶合剂、降低齿面粗糙度、合理搭配
        齿面材料等。}
        \item 齿面磨损：由磨粒或两轮齿硬度差造成的磨损，最终一般导致轮齿折断；开式齿轮
        传动中居多。\hint{改为闭式传动是最有效的方法，也可提高齿面硬度、保持润滑油清洁等。}
        \item 齿面塑形流动：由齿面相对滑动所致，导致齿面材料发生迁移；表现为主动轮节线
        处凸起，从动轮则凹陷\hint{可参考相对滑动方向}。\hint{可提高齿面硬度、采用高黏度
        润滑油等。}
    \end{enumerate}
    \item 常用齿轮材料：锻钢\hint{应用最广，一般需热处理}、铸铜\hint{用于不易锻造的大型
    毛坯}、铸铁\hint{用于铸成形状复杂的毛坯，性能较差，只适用于低速、平稳载荷}、非金属材
    料\hint{常用于高速、小功率、常温场合}。
\end{itemize}

\subsection{齿轮强度分析}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 齿轮传动的强度设计与强度计算路线：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 强度计算：根据实际情况折合强度条件\then 分析载荷\then 根据实际情况折合
        计算载荷\then 计算各项应力\then 校核。
        \item \minor{强度设计：选取材料与热处理方式\then 折合强度条件\then 初选载荷系
        数，获得计算载荷\then 初选若干参数，按强度条件求确定其他参数\then 强度计算
        \hint{见上}。}
    \end{itemize}
    \item 名义载荷 $F_n$：理想状态下的载荷；计算载荷 $F_{ca}$：按工作情况进行修正。
    \[F_{ca}=KF_n=K_AK_vK_\alpha K_\beta F_n\]
    式中，$K>1$ 为总的载荷系数，其他各项\hint{均大于 1} 为：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 使用系数 $K_A$：与原动机的过载、振动、冲击有关，冲击越严重则该系数越高。
        \item 动载系数 $K_v$：因啮合不精准而导致内部附加动载荷，与轮齿精度\hint{分 12
        级，常用 6--8 级}、齿面硬度等有关。
        \item 齿面载荷分布系数 $K_\beta$：因载荷在空间上分布不均所致，对轴上齿轮副必须
        考虑，与齿轮在轴上位置、轴的刚度等有关。
        \item 齿间载荷分布系数 $K_\alpha$：因多对轮齿的载荷分布不均所致，与精度等级、
        重合度 $\varepsilon$ 等有关。
    \end{itemize}
    以上所有系数均可查图表确定。
    \item 轮齿受力分析：常将载荷简化为「作用在齿宽中点的集中力」，分解为圆周力 $F_t=
    2000\frac{T_1}{d}$ \hint{$T_1=9550\frac{P}{n_1}$ 为齿轮转矩，$d_1$ 为节圆直径}
    与径向力 $F_r=F_t\tan\alpha$。二者合成即为名义载荷 $F_n$。
    \item 计算准则：主要针对折断\hint{弯曲疲劳强度}、点蚀\hint{接触疲劳强度}。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item \emph{考这些公式的计算，算我输。}
        \item 弯曲疲劳强度：假设全部载荷作用于齿顶\hint{保守假设}，用「\SI{30}\degree
        切线法」
        \footnote{即在齿根处，作两条与轮齿对称轴夹 \SI{30}\degree 的直线与齿根处齿廓
        内切，两切点之连线即标示出危险截面位置。}
        确定危险截面处齿厚 $s_F$，进而按悬臂梁模型校核：
        \[ \sigma_F=\frac{2000KT_1}{d_1b}\cdot Y_{Fa}Y_{Sa}Y_\varepsilon\leq
        [\sigma_F] \]
        其中齿形系数 $Y_{Fa}$、应力修正系数 $Y_{Sa}$ 查图确定，重合度系数
        $Y_\varepsilon=0.25+\frac{0.75}\varepsilon$ 直接计算。
        \item 接触疲劳强度：整合相关参数，代入赫兹公式可求得
        \[ \sigma_H=\frac{Z_EZ_HZ_\varepsilon}{a}\sqrt{\frac{500KT_1(u+1)^3}{bu}}
        \leq[\sigma_H] \]
        其中弹性系数 $Z_E$ 与节点区域系数 $Z_H$ 查表求取，$Z_\varepsilon=\sqrt{\frac{
        4-\varepsilon}3}$ 可直接计算。
        \item \emph{影响因素分析：$\sigma_F$ 与齿面面积 $bm$ 反相关，$\sigma_H$ 与
        $a,b$ 反相关但与 $m$ 无关。}
    \end{itemize}
    \item 强度条件的折合：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 弯曲疲劳强度：$[\sigma_F]=\frac{Y_{ST}Y_N}{S_{F\lim}}\sigma_{F\lim}$，
        其中 $\sigma_{F\lim}$ 为疲劳强度极限，$Y_{ST}=2$ 为试验齿轮的修正系数，$Y_N$
        为寿命系数。
        \item 接触疲劳强度：$[\sigma_H]=\frac{Z_N}{S_{H\lim}}\sigma_{H\lim}$，
        其中 $\sigma_{F\lim}$ 为疲劳强度极限，$Y_N$为寿命系数。
    \end{itemize}
    以上系数均可查图表确定。
    \item 强度设计：分别校核两个齿轮的弯曲强度 $\sigma_{F1}$、$\sigma_{F2}$ 和它们的
    接触强度 $\sigma_H$。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 对软齿面闭式传动，按 $[\sigma_H]$ 设计、按 $[\sigma_F]$ 校核.
        \item 对硬齿面闭式传动，按 $[\sigma_F]$ 设计、按 $[\sigma_H]$ 校核。
        \item 对开式传动，只考虑 $[\sigma_F]$，且应将 $[\sigma_F]$ 降低 25\%--30\%
        \hint{计入磨损}。 
    \end{itemize}
    \item 齿宽系数：$\phi_d=b/d_1$、$\phi_a=b/a$。
    \item 参数设计：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 来自于强度校核：
        \begin{gather}
        m\geq\sqrt{\frac{2000KT_1Y_\varepsilon}{\phi_dz_1^2}\left(\frac{Y_{Fa}
        \cdot Y_{Sa}}{[\sigma_F]}\right)}\\
        a\geq(u+1)\sqrt[3]{\frac{500KT_1}{\phi_au}\left(\frac{Z_EZ_HZ_\varepsilon
        }{[\sigma_H]}\right)^2}
        \end{gather}
        \item 齿数 $z$：软齿轮取 $z_1$ 为 20--40，硬齿轮取 $z_1$ 为 12--17。
        \item 齿宽系数：由于 $\phi_a/\phi_d=\frac{2}{u+1}$，两个系数中只需确定一个，
        可查表。
        \item 齿数比 $u$：不宜过大，否则应采用蜗轮或轮系传动。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{蜗杆传动}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 蜗杆传动由齿轮传动演化而来。
    \item 蜗杆传动的组成：蜗杆（1）与蜗轮（2），一般蜗杆主动\hint{减速传动}。
    \item 优点：传动比高；重合度大，传动平稳；具有自锁效应，可防止逆行。
    \item 缺点：传动效率低，发热严重；成本高\hint{蜗轮常用青铜制造，是贵重金属}。
    \item 一般置于系统的高速级，用于第一轮减速、传递中小功率。可用作分度机构
    \hint{高传动比}。
\end{itemize}

\subsection{蜗杆传动基本概念}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 蜗杆传动的分类\hint{按蜗杆外廓}：圆柱蜗杆\hint{最常见}\minor{、环面蜗杆、
    锥蜗杆\hint{后两者重合度高，传动更平稳}}。
    \item 蜗杆与蜗轮分左旋与右旋，右旋居多；只有同旋向才能配合。
    \item 普通圆柱蜗杆分类：阿基米德蜗杆\hint{易于制造；磨削困难，精度较低}、渐开线蜗杆
    \hint{可以磨削，用于高精度传动}、法向直廓蜗杆\hint{不易磨削}、锥面包络蜗杆\hint{用
    展成法铣制而成，便于磨削}。
    \item 空间方位标记：轴向为 $a$，法向为 $n$，端面或周向为 $t$。
    \item 蜗杆基本几何参数：螺旋角 $\beta_1,\beta_2$；导程角 $\gamma=\SI{90}\degree
    -\beta_1$；模数 $m$ 与压力角 $\alpha$
    \footnote{蜗轮、蜗杆应满足正确啮合条件，即应具有相同的模数与压力角，具体到中间平面上，
    是蜗杆的轴面模数 $m_{a1}$、轴向压力角 $\alpha_{a1}$ 与蜗轮的端面模数 $m_{t2}$、
    端面压力角 $\alpha_{t2}$ 对应相等。}；蜗杆头数 $z_1$\hint{螺旋线条数}与蜗轮齿数
    $z_2$；蜗杆分度圆直径 $d_1$ 与蜗轮分度圆直径 $d_2$；中心距 $a$。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 对于阿基米德蜗杆，法向压力角 $\alpha_n=\SI{20}\degree$ 已标准化，轴向压
        力角按 $\tan\alpha_a=\frac{\tan\alpha_n}{\cos\gamma}$ 计算。
        \item 因效率、制造难度等因素，蜗杆头数 $z_1$ 一般取 1、2、4、6。
        \item $z_2$ 一般取 32 -- 80，不宜过高\hint{分度传动除外}。
        \item 轴向齿距 $p_a$\hint{不分螺旋线} 与导程 $p_z$\hint{同一螺旋线}：$p_z=z_1p_a$。
        \item 螺旋线关系：$d_1=m\frac{z_1}{\tan\gamma}$。
        \item 蜗杆直径系数 $q=\frac{d_1}{m}$：将蜗杆直径按模数标准化，不一定为整数。
        \item 中心距可按 $a=\frac12(d_1+d_2)=\frac12(q+z_2)m$ 折算为模数。
    \end{itemize}
    \item 蜗杆转动传动比：$i=\frac{\omega_1}{\omega_2}=\frac{z_2}{z_1}$\hint{蜗杆
    主动时为减速传动}。
    \item 转向判定\hint{对蜗轮蜗杆均适用}：判断旋向\hint{顺着轴看，谁高向谁旋}\then
    采用对应的「左/右手准则」\then 大拇指所指方向的反向为速度方向\then 进而确定转向。
\end{itemize}

\subsection{蜗杆传动的受力与传动分析}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 齿面间的相对滑动：$v_s=\sqrt{v_1^2+v_2^2}$，其中 $v_1$ 与 $v_2$ 分别为蜗杆的
    径向与周向速度\hint{$\frac{v_2}{v_1}=\tan\gamma$}；可导致磨损与胶合。
    \item \emph{由于 $v_s$ 的存在，传动比 $i\neq\frac{d_2}{d_1}$。\hint{实际为 $i=\frac{d_2}q$}。}
    \item 受力分析：载荷 $F_n$ 可分为两个轴向力、两个法向力、两个周向力，对应相等：
    \begin{gather}
    F_{t1}=F_{a2}\minor{=F_n\cos\alpha_n\sin\gamma+fF_n\cos\gamma}
    =\frac{2000T_1}{d_1}\quad\text{（互为反作用力）}\\
    F_{a1}=F_{t2}\minor{=F_n\cos\alpha_n\cos\gamma-fF_n\sin\gamma}
    =\frac{2000T_2}{d_2}\quad\text{（互为反作用力）}\\
    F_{r1}=F_{r2}=F_n\sin\alpha_n\approx F_{a1}\tan\alpha
    \end{gather}
    其中 $T_1$ 与 $T_2$ 为两构件上的转矩，满足 $T_2=T_1i\eta_1$\hint{$\eta_1$ 为啮合效
    率}。\minor{只有已知 $T_1$ 与 $T_2$ 后才能确定所有的力。}
    \item 受力方向分析：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 径向力 $F_r$：均指向各自的轴心。
        \item 周向力 $F_t$：主动件周向力阻碍转动\hint{受从动件阻力}，从动件周向力推动
        转动\hint{被主动件推动}。
        \item 轴向力 $F_a$：按对应反作用力\hint{对方周向力}方向取反；\minor{对于主动
        件，其轴向力也可按「左/右手定则」确定\hint{从动件的则与「定则」结果相反}}。
    \end{itemize}
    \item 啮合效率 $\eta_1$ 与摩擦角：按功率分析有
    \begin{equation}
    \eta_1=\frac{F_{t2}v_2}{F_{t1}v_1}=\frac{\tan\gamma}{\tan(\gamma+\phi_v)}
    \end{equation}
    其中 $\phi_v=\tan\left(f/\cos\alpha\right)=\tan f_v$ 称为当量摩擦角，$f_v$
    称为当量摩擦因数；均可按材料和 $v_s$ 的值查表获得。
    \item 效率 $\eta_1$ 与 $\gamma$、$f_v$ 的关系：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item $\eta_1$ 关于 $\gamma$ 先升后降，一般取 $\gamma<\SI{30}\degree$；
        \item $\eta_1$ 与 $f_v$ 反相关，故应尽量降低当量摩擦因数。
    \end{itemize}
    \item \emph{$v_s$ 增大时，润滑油可充分扩散，进而使 $f_v$ 与 $\phi_v$下降，因此蜗
    杆常用于高速级以提高效率。布置在高速级还使同功率下受力降低，进而减小尺寸、节省材料。}
    \item 自锁现象：蜗轮主动时，两构件周向力之比可算得为 $F_{t1}/F_{t2}=\tan(\gamma-
    \phi_v)$，当 $\gamma\leq\phi_v$ 时意味着主动件不能驱动从动件，达成自锁\hint{此时
    $\eta_1<0.5$，不宜传动}。
    \item 蜗杆传动总效率：$\eta=\eta_1\eta_2\eta_3$
    \begin{itemize}\tightlist
        \item $\eta_2$ 与轴承中摩擦的损耗相关，对每对滚动轴承取 0.99 -- 0.995，对每对
        滑动轴承取 0.97 -- 0.99。
        \item $\eta_3$ 与搅油\hint{润滑油}损耗相关，一般取 0.98.
        \item 一般常用 $\eta=(100-3.5\sqrt{i})\%$ 事先估计，以便分析和设计。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{蜗杆传动设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 蜗杆传动的失效形式：与齿轮传动类似，一般蜗轮轮齿首先失效；蜗轮齿面的胶合、磨
    损、点蚀居多。
    \item 设计准则：与齿轮类似，考虑齿面接触强度 $[\sigma_H]$ \hint{点蚀}与齿根弯曲
    强度 $[\sigma_F]$ \hint{疲劳折断}，以及热平衡计算\hint{胶合}。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 闭式传动：按 $[\sigma_H]$ 设计，按 $[\sigma_F]$ 校核，要做热平衡计算。
        \item 开式传动：只考虑 $[\sigma_F]$。
    \end{itemize}
    \item 材料搭配：一硬一软\hint{减摩性好}，\emph{一般用钢制蜗杆与青铜蜗轮}。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item \minor{蜗杆材料：优质碳素钢、合金钢等。}
        \item \minor{蜗轮材料：铸锡青铜\hint{性能最好，易加工，价格贵}、铸铝铁青铜
        \hint{性能一般，强度高，价格低}、灰铸铁\hint{成本低，可用在低速或大尺寸场合}。}
    \end{itemize}
    \item 减摩性与耐磨性的区别：前者针对一对材料，后者针对一种材料。
    \item 强度设计与校核：设计时的 $m^2d_1$ 为辅助量，在查表选取标准值时可用。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 接触强度：校核公式为
        \begin{equation}
        \sigma_H=15900\sqrt{\frac{KT_2}{m^2d_1z_2^2}}\leq[\sigma_H]
        \end{equation}
        \minor{其中的 15900 针对铸锡青铜，对铸铝铁青铜与灰铸铁应分别换成 16400 与
        16600。}$K$ 为载荷系数，与蜗轮速度正相关；平稳时取 1 -- 1.25，波动时取 1.2
        -- 1.4。设计公式为
        \begin{equation}
        m^2d_1\geq\left(\frac{15900}{z_2[\sigma_H]}\right)^2KT_2.
        \end{equation}
        \item 弯曲强度：校核公式为
        \begin{equation}
        \sigma_F=\frac{2000KT_2}{d_1d_2m\cos\gamma}\leq[\sigma_F],
        \end{equation}
        设计公式为
        \begin{equation}
        m^2d_1\geq\frac{2000KT_2Y_{Fa2}}{z_2[\sigma_F]\cos\gamma}.
        \end{equation}
        其中的齿形系数 $Y_{Fa2}$ 可按当量齿数 $z_{v2}=\frac{z_2}{\cos^3\gamma}$
        查表。
        \item 热平衡计算：验算温升
        \begin{equation}
        \Delta t=\frac{1000P(1-\eta)}{K_tA}\leq[\Delta t]
        \end{equation}
        其中 $P$ 为功率，$A$ 为散热面积\hint{一般估计为散热片表面积的一半}，$K_t$ 为
        散热系数\hint{ 一般取 10 -- \SI{17}{J/(n^2.s.\celsius)}}；许用温升 $[\Delta
        t]$ 为 30 -- \SI{40}\celsius，且油温应小于 \SI{80}\celsius。
    \end{itemize}
    \item 强度条件确定：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 许用接触应力 $[\sigma_H]$：对低强度青铜蜗轮，根据接触应力循环次数 $N_H$
        确定：$[\sigma_H]=[\sigma_{H0}]\cdot\sqrt[8]{10^7/N_H}$，$[\sigma_{H0}]$ 为
        基本许用接触应力。\minor{$N_H$ 的下限取 $2.6\times10^5$，上限取 $25\times
        10^7$。}对高强度青铜，直接根据 $v_s$ 查表。
        \item 许用弯曲应力：根据弯曲应力循环次数 $N_F$ 确定：$[\sigma_F]=[\sigma_{F0}]
        \cdot\sqrt[9]{\frac{10^6}{N_F}}$，$[\sigma_{F0}]$ 为基本许用弯曲应力。\minor{
        $N_F$ 的下限取 $10^5$，上限取 $25\times10^7$。}
    \end{itemize}
    \item 蜗杆结构：直径较小时，做成一体的蜗杆轴；直径较大\hint{$d_{f1}/d\geq1.7$}
    时分别制造。
    \item \minor{蜗轮结构：齿圈式、螺栓连接式、整体式、镶铸式。}
    \item \minor{蜗杆的冷却手段：增设散热片\hint{沿气流方向设置}；在蜗杆轴上安装风扇；
    在箱体油池内安装蛇形冷却水管等。}
\end{itemize}

\section{轮系}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 轮系的分类：定轴轮系\hint{所有齿轮轴都固定于机架}、周转轮系\hint{至少一个齿
    轮轴不固定}、混合轮系\hint{前二者的组合}。
    \item 平面定轴轮系\hint{轴线相互平行}与空间定轴轮系\hint{一般含锥齿轮、蜗杆传动}。
    \item \emph{周转轮系与混合轮系在实质上不能算作两类，只是层次上的划分。}
    \item 常见概念：双联齿轮\hint{两个齿轮同轴固结而成的构件，转速相同}、惰轮\hint{同时与两个齿
    轮啮合，只改变速度方向}。
    \item 轮系分析的主要目的：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 弄清轮系中各部分的传动比\hint{大小、方向}；
        \item 分析轮系的运动规律\hint{由对传动比的分析实现}。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{定轴轮系}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 箭头标注规则：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 平行轴外啮合齿轮：箭头方向相反。
        \item 平行轴内啮合齿轮：箭头方向相同。
        \item 锥齿轮：箭头同时朝内或朝外。
        \item 蜗杆传动：按蜗杆传动的方法分析。
    \end{enumerate}
    \item 对平面定轴轮系，以及输入、输出轴平行的轮系，可用传动比中正负号表示输入与输出
    速度的方向是否相同。
    \item 传动比大小的计算通式：
    \begin{equation}
    |i_\text{主,从}|=\left|\frac{n_\text{主}}{n_\text{从}}\right|=\frac{\text{各
    从动轮齿数连乘积}}{\text{各主动轮齿数连乘积}}
    \end{equation}
\end{itemize}

\subsection{周转轮系与混合轮系}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 概念：太阳轮/中心轮\hint{轴线固定}、行星轮\hint{轴线不固定}、行星架/系杆
    \hint{连接太阳轮与行星轮之轴}。
    \item \emph{每个周转轮系中有且仅有一个行星架，可通过行星架的数量确定周转轮系数量。}
    \item 常见周转轮系：行星轮系\hint{$F=1$}、差动轮系\hint{$F=2$}。
    \item 周转轮系的速度分析：「反转法」\hint{与凸轮机构有所相似}
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 给系统附加反向的 $-n_H$，此时行星架固定下来，行星轮仅有自转，转化为一个
        定轴轮系\hint{原有轮系的转化轮系}；
        \item 传动比应改写为
        \begin{equation}
        i'_{12}=\frac{n_1^H}{n_2^H}=\frac{n_1-n_H}{n_2-n_H}=-\frac{z_2}{z_1}
        \end{equation}
        在若干参数已知时可由此方程解出其他参数。
        \item 转化轮系中的速度箭头应用虚线表示，实际方向应根据计算结果确定
        \footnote{类似于力学与电路分析中的参考/假想方向、实际方向之关系}。
    \end{itemize}
    \item 混合轮系分析流程：分解轮系为若干基本轮系\hint{通过行星轮对应的行星架确定}\then
    分别分析，列出方程\then 联立求解。
    \item 轮系的功用：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 实现较远距离的传动。
        \item 逐级叠加，获得较大传动比。
        \item 通过轮系的组合，实现变速与换向。
        \item \minor{运动分解与合成\hint{实现运算}。}
        \item 实现分路传动\hint{用一个原动机实现多重运动}。
        \item \minor{实现特殊的运动轨迹\hint{旋轮线，包括椭圆、内摆线、纽扣线等}。}
    \end{enumerate}
    \item \minor{「新型」轮系：RV 减速器、谐波齿轮传动等。}
\end{itemize}


\section{带传动}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 带传动的三个组成部分；刚性传动与挠性传动；两类带传动。
    \item 三类主要传动形式\hint{及适用的速度范围}；四种带\hint{形状、实际工作面、优缺点}。
    \item 当量摩擦因数\hint{谁的？计算公式、含义}。
    \item 五个主要几何参数、它们的关系\hint{近似计算公式}。
    \item 带传动的六个特点\hint{减震、打滑、效率、结构与寿命、尺寸、传动比}；应用范围
    \hint{功率、带速}。
\end{itemize}

\subsection{V带与带轮}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 三种V带；V带的组成\hint{四个部分}。
    \item 普通V带的参数\hint{型号——四项几何尺寸}；轮槽楔角\hint{与V带楔角的关系}。
    \item 带的节面\hint{定义}与带轮基准直径。
    \item \minor{另两种V带的应用场合\hint{功率、尺寸、工况}。}
    \item \minor{带轮的设计要求\hint{质量、安装、平衡性、表面}；}带轮材料
    \hint{与速度关系}；\minor{四种结构形式\hint{及选用依据}。}
\end{itemize}

\subsection{工作原理}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 基本工作原理\hint{带轮如何驱动}；二力相抗原理\hint{哪两个力？随载荷加大的变
    化趋势}；带传动设计的主要问题。
    \item 张紧力、初拉力$F_0$；紧边与松边\hint{识别、形成原理}；紧边拉力$F_1$、松边
    拉力$F_2$\hint{方向、大小关系}；不变形条件\footnote{经常被遗忘。}
    \hint{$F_0$、$F_1$、$F_2$的等式}；有效工作拉力$F_e$、摩擦力$F'$\hint{关系、平衡
    原理、计算公式}；打滑原理\hint{谁顶不住了？}。
    \item \emph{一般总是小带轮发生打滑，其包角应尽可能的大。}
    \item 欧拉公式\hint{$F_1=F_2\mathrm{e}^{f\alpha}$，说了什么？}；最大有效工作
    拉力$F_{ec}$\hint{计算公式，从$F_1$到$F_0$}；打滑位点\hint{大或小？}。
    \item 避免打滑的三点原则\hint{来自于$F_{ec}$的计算公式}；\minor{为什么铸铁优于
    钢。}
    \item 三种应力：拉应力\hint{估算方法}；弯曲应力\hint{估算方法、谁大？}；离心拉应力
    \hint{均匀、估算方法}；应力分布规律\hint{绘出示意图}；应力最大点；带的疲劳强度条件。
    \item 弹性滑动\hint{形成原理、方向}；速度不等式$v_1>v_\text{带}>v_2$\hint{为什
    么？}；滑动率\hint{计算公式、大致数值}；传动比不恒定\hint{计算公式}；弹性滑动的
    影响\hint{效率、发热、速度}。
    \item 滑动弧、静弧；打滑与滑动弧的关系；打滑的危害\hint{磨损、发热、速度、传动}。
\end{itemize}

\subsection{校核与设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 四种失效形式\hint{打滑、疲劳、磨损、\minor{带轮断裂}}；主要设计依据：
    「一个保证，两个足够」\hint{保证不打滑，疲劳强度及寿命足够}。
    \item 强度计算方法\hint{基本条件、$[\sigma]$条件\then 关于$F_e$的条件\then 功率
    条件}；最佳带速\hint{功率随速度的变化规律}；基本额定功率$P_0$\hint{条件、表格构成}。
    \item 一般条件下的功率校核：额定功率$[P]=(P_0+\Delta P_0)K_\alpha K_L$，其中
    $\Delta P_0=K_bn_1(1-1/K_i)$\hint{各项含义、随相关参数的变化规律、表格构成}。
    \item 设计计算步骤：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 条件\hint{工况、带速或传动比、功率}；
        \item 计算功率$P_d=K_AP$\hint{含义}；
        \item 初选型号\hint{查图}；
        \item 确定带轮基准直径\hint{小带轮查表过限，大带轮按传动比圆整}；
        \item 验算带速\hint{多少为宜}；
        \item 确定$a$及$L_d$\hint{不等式初选$a$，估算$L_d$并查表圆整，再近似反算$a$}；
        \item 验算小带轮包角\hint{公式；一般要求}；
        \item 确定根数$z$\hint{计算载荷、额定功率}；
        \item 计算初拉力$F_0$\hint{公式}；
        \item 计算压轴力$F_P$\hint{受力分析，导出公式}。
    \end{enumerate}
    \item \minor{张紧装置设计\hint{滑道、摆架、重力自动张紧、张紧轮}。}
    \item 使用与维护原则\hint{同心平行对中；带在轮槽中的位置；成组时尺寸均匀……}。
\end{itemize}

\section{间歇传动机构}
\subsection{棘轮机构}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 组成部分\hint{摇杆、棘爪、棘轮、止回爪、机架}；运动原理\hint{摆动「拖刀」}；
    转换方向\hint{摆动\then 间歇转动}。
    \item 分类：齿式/摩擦式、单向/可换向、外啮合/内啮合、齿式/双动式。
    \item 特点：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 齿式：工作可靠，精度高；有硬冲，噪声、磨损严重。
        \item 摩擦式：工作平稳，无级调整；精度差。
    \end{itemize}
    \item 应用场合：转位分度与送进\hint{牛头刨刀}、止动\hint{起重}、超越离合器\hint{
    自行车后轴——原理}。
    \item 齿式棘轮机构设计：模数$m=\frac{d_a}{z}$\hint{基准在齿顶圆上}，齿数$z$
    \hint{按分度确定，一般取$8\sim60$}，轮齿倾斜角$\alpha$\hint{条件$\alpha>\varphi$
    ，一般取$\alpha=\SI{20}{\degree}$}。
\end{itemize}

\subsection{槽轮机构}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 组成部分\hint{拨盘、槽轮}；运动原理；转换方向\hint{连续转动\then 间歇不等速
    转动}。
    \item 分类：外槽轮/内槽轮\hint{记住形状}。
    \item 特点：工作可靠且较平稳，效率高；有柔冲，分度难调整\hint{受工艺限制，槽数不宜
    过多}。
    \item 运动分析与设计准则：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 运动系数：$k=\frac{\text{运动时间}}{\text{总时间}}$，外槽轮$k=\frac12
        -\frac1z<0.5$，内槽轮$k=\frac12+\frac1z>0.5$。
        \item 意义：若要使外槽轮$k>0.5$，应采用$n>1$个拨销使$k=n\left(\frac12-\frac%
        1z\right)>0.5$\hint{但不能超过$1$，由此可解出$n$的最大值}；增大$z$也可适当增加
        运动系数；单拨销外槽轮的$z>3$才能正常运转\hint{否则$k\leq0$}。
        \item 齿数设计：一般取$z=4,6,8$。
        \item \minor{运动特性：槽轮转动非等速；角速度与角加速度取决于$z$。}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{不完全齿轮机构}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 组成部分\hint{两轮；凹/凸锁止弧}；运动原理\hint{有齿时啮合传动，无齿时锁止}；
    转换方向\hint{连续转动\then 间歇等速转动}。
    \item 分类：外啮合、内啮合。
    \item 特点：结构简单、分度设计灵活、精度高；有硬冲\hint{继承于齿轮，可用附加杆装置
    减缓冲击}。
\end{itemize}


\section{机械系统动力学}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 三大问题：机械真实运动；飞轮调节波动；转子平衡问题。
    \item \minor{原理部分：设计的灵魂。}
    \item \minor{现代设计方法：以动力学设计囊括静态设计。}
\end{itemize}

\subsection{机械真实运动分析}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 作用在机械上的力：\minor{重力、惯性力、约束反力、摩擦力、}驱动力、工作阻力
    \footnote{摩擦力并不被视为工作阻力，而被视为「有害阻力」。}
    \item 力的机械特性：力--运动参数\hint{机械特性曲线}
    \item 常见机械特性：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 驱动力：常数\hint{液压活塞}、位置函数\hint{内燃机}、速度函数\hint{电动机}
        \item 工作阻力：常数\hint{起重机}、位置函数\hint{压缩机}、速度函数\hint%
        {鼓风机、离心泵}、时间函数\hint{破碎机}。
        \item \minor{特性的确定：其他课程中解决。}
    \end{itemize}
    \item 机械运动的阶段\hint{三个}：启动、稳定运动\hint{主动件保持常速或周期波动——
    匀速稳定运动、变速稳定运动}、停车；正常工作速度
    \item 功能分析：$W_a-W_c=\frac12\Delta\sum(m_iv_{c_i}^2+J_{c_i}\omega^2)$；
    分阶段情况\hint{$W_a-W_c>0$\then$=0$\then$<0$}。
    \item 等效动力学模型：等效构件、等效力\hint{或力矩}、等效质量\hint{或转动惯量}；
    分析方法：功率相等原则、动能相等原则；其他事项\hint{常将$F_a$与
    $F_c$分开分析}。
    \begin{gather}
    \left\{
    \begin{aligned}
    F_\text{v}&=\sum_iF_i\frac{v_i\cos\alpha_i}{v}+\sum_i\left(\pm M_i\frac%
    {\omega_i}{v}\right)\\
    m_\text{v}&=\sum_i\left[m_i\left(\frac{v_{c_i}}{v}\right)^2+J_{c_i}\left(
    \frac{\omega_i}{v}\right)^2\right]
    \end{aligned}\right.\\\left\{
    \begin{aligned}
    M_\text{v}&=\sum_iF_i\frac{v_i\cos\alpha_i}{\omega}+\sum_i\left(\pm M_i
    \frac{\omega_i}{\omega}\right)\\
    J_\text{v}&=\sum_i\left[m_i\left(\frac{v_{c_i}}{\omega}\right)^2+J_{c_i}\left(
    \frac{\omega_i}{\omega}\right)^2\right]
    \end{aligned}\right.
    \end{gather}
    \item 等效分析的结果\hint{速度比的函数，仅与位置有关；不等于简单的求和\minor{，除非
    ……}}。
    \item 等效分析的意义：使系统仅剩一个自由度，便于求解。
    \begin{equation}
    F_\text{v}=m_v\frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}t}
    \end{equation}
\end{itemize}

\subsection{速度波动与飞轮设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 调速原理：增大构件的质量或转动惯量\then 安装飞轮\hint{起水库之用}；飞轮的
    影响\hint{降低速度波动幅值、减少原动机输出功率；延长启动与制动时间}。
    \item \emph{一般将飞轮装在高速轴上，可减轻飞轮的质量及尺寸。}
    \item 平均角速度$\omega_m$：实际平均角速度\hint{积分平均}与算术平均角速度；不均匀
    系数$\delta=\frac{\omega_\text{max}-\omega_\text{min}}{\omega_\text{m}}$及
    许用不均匀系数$[\delta]$\hint{大致量级；利用$[\delta]$反求速度波动许可值}
    \item 飞轮设计原理：计算$J_F\approx J_\text{v}$\hint{飞轮比机械自身转动惯量大
    很多}，保证由
    \begin{equation}
    W_y=\int_{\varphi_{E_\text{min}}}^{\varphi_{E_\text{max}}}M_\text{v}\,
    \mathrm{d}\varphi=\frac12J_F(\omega_\text{max}^2-\omega_\text{min}^2)
    =J_F\omega_m^2\delta
    \end{equation}
    所确定的$\delta\leq[\delta]$，故应有
    \begin{equation}
    J_F=\frac{W_y}{\omega_\text{m}^2\delta}.
    \end{equation}
    \item 最大盈亏功$W_y$的确定：$M_\text{v}-\varphi$图
    \footnote{一般为$M_\text{va}$与$M_\text{vc}$，此时应求两曲线所夹面积（即作差）。}
    \then 能量指示图\hint{曲线包围面积}\then 最大盈亏功\hint{最值点之差}
    \item \minor{非周期性速度波动：调速器}
\end{itemize}

\subsection{转子的动平衡与静平衡}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 平衡问题的意义：减小振动\hint{包括共振}造成的危害；三类平衡问题\minor{
    \hint{刚性转子、挠性转子、机械在基座上的平衡}}。
    \item 临界转速$n_c$\hint{第一阶，第二阶……}
    \item 不平衡的原因：质量中心与回转中心不平衡\hint{结构不对称、材料不均匀、制造安装
    不准确、零件飞出、磨损、积灰、热变形……}
    \item 两种平衡：静平衡$\sum \vec{F}_i=0$\hint{对$\frac LD\leq\frac15$的盘形件
    最重要}与动平衡$\sum\vec{F}_i=0,\sum\vec{M}_i=0$\hint{对$\frac LD\geq\frac15$
    的细长元件不可忽视}；关系\hint{动平衡\then 静平衡}。
    \item 平衡原理：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 静平衡：取$m$及$\vec{r}$\hint{一般控制变量}使$m\vec{r}+\sum m_i
        \vec{r}_i=0$
        \item 动平衡：若$m_1$与$m_2$分布在两平面，分别投影分解至另两个可安装的平面
        \begin{equation}
        \vec{F}_1=\vec{F}'_1+\vec{F}''_1,\quad \vec{F}'_1l'_1=\vec{F}''_1l''_1
        \end{equation}
        使动平衡问题转化为两个静平衡问题。
    \end{itemize}
    \item 平衡试验：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 静平衡：水平导轨上自由滚动\hint{质心在下，上方加重，直至随遇平衡得$mr$}
        \item 动平衡：用动平衡机分析振动信号
        \item \minor{动平衡理论：模态平衡\hint{认为各阶模态相互独立}、影响系数\hint
        {施加不平衡量，由响应推得影响系数}……}
    \end{itemize}
    \item 不平衡量的表示：质径积$m_jr_j$与偏心距$e=\frac{m_jr_j}{m}$；许用不平衡量
    $[e]$\hint{按平衡精度$A$查$[e]=\frac{1000A}\omega(\si{\micro m}$)；精度等级记号
    G$A$，ISO标准由G0.4至G4000，对应构件类型}。
    \item \minor{计算：静平衡直接用$[\omega]$，动平衡需分解$[\omega]m$为选定两平面上
    质径积。}
\end{itemize}

\section{螺纹连接}

\subsection{螺纹连接的基本概念}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 定义：具有螺纹的零件构成的可拆连接；形成原理\hint{直角三角形绕在圆柱表面}。
    \item 螺纹分类：内/外螺纹、形状\hint{普通螺纹、管螺纹、矩形螺纹、梯形螺纹、锯齿螺纹}
    \minor{、米制/英制螺纹}。
    \item 主要参数：大径$d$\hint{公称直径}、小径$d_1$、中径$d_2$、螺距$P$、线数$n$
    \hint{一般不超过$4$}、导程$S=nP$、导程角$\psi$\hint{以$d_2$为准，可用三角形计算}、
    牙型角$\alpha$、旋向\hint{螺旋旋入的方向，与蜗杆判法相同；右旋占主}。
    \item 普通螺纹：$\alpha=\SI{60}{\degree}$，分粗/细牙\hint{依据螺距大小}。
    \item \minor{管螺纹：$\alpha=\SI{55}{\degree}$，分为圆柱/圆锥管螺纹，无径向间隙
    \hint{用于管路，可以防漏}。}
    \item \minor{其他类型螺纹：自锁性差，传动效率高\hint{可用在丝杠机构等传动装置中}。}
    \item 螺纹连接的类型：螺栓连接\hint{分普通[受拉]螺栓、绞制孔[受剪]螺栓}、螺钉连接
    \hint{不经常拆卸：内螺纹受损}、双头螺柱连接\hint{可经常拆卸：仅螺母受损}、紧定螺钉
    连接\hint{可承受一定载荷}；标准螺纹连接件。
\end{itemize}

\subsection{螺纹件的预紧}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 预紧原理：装配时适当拧紧螺母/螺钉，被连接件与螺栓均受预紧力$F'$的作用
    \hint{连接件正向受压，螺栓反向受拉}，使预紧力矩
    \footnote{公式中，$T_1$与$T_2$分别代表螺纹副内与支撑面-螺母表面上的摩擦阻力矩，
    $r_1\approx\frac{D_1+d_0}4$为螺纹副的当量摩擦角（$D_1$及$d_0$分别为螺母环面上的
    外径与内径）。}
    \begin{equation}
    T_\Sigma=T_1+T_2=F'\tan(\psi+\phi_v)\frac{d_2}2+F'f_cr_f
    \end{equation}
    增大\hint{预紧太死，容易使连接件在受冲击时断裂}；\minor{测力矩扳手/定力矩扳手的
    使用}。
    \item \emph{预紧是针对受拉螺栓而言的，受剪螺栓不需要预紧！}
    \item 防松措施：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 摩擦防松\hint{施加压力以维持摩擦力，可靠性差}：弹簧垫圈\hint{产生反弹
        力，维持摩擦力}、双螺母\hint{上下产生相反压力使螺栓受拉}。
        \item 机械元件防松\hint{固结螺母与螺栓}：开口销与六角开槽螺母\hint{需要钻孔}、
        圆螺母用止动垫圈\hint{需要开槽}、外舌式止动垫圈\hint{需要紧定螺钉}、串联钢丝
        \hint{用于螺栓组，拆卸不便}。
        \item \emph{串联钢丝的绕法与螺纹旋向有关，钢丝在松动方向上应是受拉的。}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{单个螺栓强度计算}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 螺栓载荷形式：轴向力、径向力。
    \item 螺栓断裂情况统计：螺栓根部、螺纹根部、与螺母接合点处最易断裂\hint{应力集中、
    受力不均、结构脆弱……}。
    \item 设计准则：受拉螺栓保证拉伸强度；受剪螺栓保证挤压及剪切强度。
    \item 松螺栓强度：$\sigma=\frac{4F}{\pi d_1^2}\leq[\sigma]$
    \item 仅受预紧力$F'$时强度：按第四强度理论合成预紧力\hint{拉力}与摩擦力矩\hint{剪
    力}，得当量应力$\sigma_v\approx1.3\sigma$，以摩擦力$mfF'$抗衡横向载荷$F_R$计算
    $F'$后再确定$\sigma_v$
    \footnote{公式中，$m$为接合面对数（一般为1），$f$为接合面上摩擦因数。}
    ：
    \begin{equation}
    mfF'\geq F_R,\quad\sigma_v=\frac{4\times1.3F'}{\pi d_1^2}\leq[\sigma]
    \end{equation}
    \item \minor{用摩擦力抗衡横向载荷并不可靠，常用减载销/套/键等传递横向载荷。}
    \item 受预紧力$F'$及轴向工作拉力$F$时强度：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item \emph{螺栓受力不等于$F'+F$}！
        \item 工作拉力$F$使螺栓受拉\hint{变形更大}，被连接件受拉\hint{变形回退}；$F$
        太大将使连接间产生空隙。
        \item 按相对刚度$\frac{C_1}{C_1+C_2}$\hint{可查表，$C_1$ 为螺栓刚度}合成实际所受轴向力$F_0=
        F'+\frac{C_1}{C_1+C_2}F$与被连接件所受残余锁紧力
        $F''=F'-\frac{C_2}{C_1+C_2}F$。
        \item 静载荷计算：按合成的$F_0$保证$\sigma=\frac{4\times1.3F_0}{\pi d_1^2}
        \leq[\sigma]$。
        \item 疲劳载荷计算：工作拉力为$0\sim F$，则应力幅$\sigma_a=\frac12
        \frac{C_1}{C_1+C_2}\frac{4F}{\pi d_1^2}\leq[\sigma_a]$，$[\sigma_a]=
        \frac{\varepsilon K_mK_u\sigma_{-1}}{[S]_aK_\sigma}$按一般方法查表计算
        \footnote{公式中$K_\sigma$为螺纹制造工艺系数\hint{按$d$查}，$K_m$为螺纹制造
        工艺系数\hint{按车制/辗制查}，$K_u$为螺纹牙受力不均系数\hint{按受拉/受压查}，
        $[S]_a$为安全系数\hint{按预紧状况查}，$\sigma_{-1}=0.32\sigma_b$}。
    \end{itemize}
    \item 受剪螺栓强度：在剪力$F_s$下，挤压强度$p=\frac{F_s}{d_0L_{\text{min}}}
    \leq[p]$，剪切强度\footnote{公式中，$d_0$为剪切面直径，$L_\text{min}$为螺纹接触
    段最小长度。}$\tau=\frac{4F_s}{\pi d_0^2}\leq[\tau]$。
    \item 确定$[\sigma]$：$[\sigma]=\frac{\sigma_s}{S}$，安全系数按规格、材料、载荷
    形式、预紧方式确定。
\end{itemize}

\subsection{螺栓组强度计算}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 螺栓组载荷形式：轴向载荷、径向载荷、弯矩、转矩。
    \item 结构设计原则：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 接合面应设计成轴对称的简单形状，并对称布置螺栓。
        \item 受剪螺栓不应大量布置于与平行的方向上\hint{受力不均，没用}。
        \item 承受弯矩及转矩的螺栓组，应离旋转中心尽可能远\hint{并尽量等距}。
        \item 应给扳手留下空间。
        \item 避免在接触面上产生偏心载荷\hint{可做出凸台、沉头座，或加斜面垫圈}。
        \item 合理选择防松装置。
    \end{enumerate}
    \item 螺栓组受力分析：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 受轴向力$F_Q$：平均分担载荷$F=\frac{F_Q}{z}$。
        \item 受横向力$F_R$：受拉螺栓平摊预紧力\hint{以产生摩擦力}$F'=
        \frac{K_fF_R}{fmz}$\hint{其中$K_f>1$为可靠性系数，$m$ 为接合面对数，$z$ 为螺栓数目}；
        受剪螺栓平摊剪力$F_s=\frac{F_R}{z}$。
        \item 受转矩$T$：受拉螺栓按回转距$r_i$平摊预紧力$F'=\frac{K_fT}{f(r_1+
        \cdots+r_z)}$；受剪螺栓按变形协调条件$\frac{F_{si}}{r_i}$为常数分配剪力，最大
        剪力$F_{s\max}$出现在最远处：
        \begin{equation}
        F_{s\max}r_{\max}=\frac{r_{\max}^2}{\sum r_i^2}\cdot T
        \end{equation}
        \item 受翻转力矩$M$：按变形协调条件$\frac{F_i}{L_i}=\frac{F_{\max}}{L_{\max}}$
        分担弯曲拉力，最大拉力出现在最远处：
        \begin{equation}
        F_{\max}L_{\max}=\frac{L_{\max}^2}{\sum L_i^2}\cdot M
        \end{equation}
        校核受力最大螺栓时应按相对刚度合成预紧力与弯曲拉力；\minor{还应校核地基接合面：
        \begin{gather}
        p_{\max}\approx\frac{zF'}{A}+\frac{M}{W}\leq[p]\\
        p_{\min}\approx\frac{zF'}{A}-\frac{M}{W}>0
        \end{gather}}
    \end{itemize}
    \item \emph{加高螺母不能提高连接的强度，因受力主要集中在螺纹副接触的开头段。}
    \item 提高连接强度的措施：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 改善螺纹牙间载荷分配，减少第一圈螺纹牙受力\hint{可采用悬置螺母、内斜螺母、
        环槽螺母，使螺栓螺母变形同步，或平均各段载荷}。
        \item 减小螺栓应力幅\hint{降低螺栓刚度$C_1$，如采用腰状杆螺栓、增大螺栓长度、
        加弹性元件；或提高被连接件刚度$C_2$，如用刚性密封元件替代弹性密封元件}。
        \item 减少应力集中\hint{增大牙根圆角半径，螺纹收尾处设退刀槽等}。
        \item 避免附加完全应力\hint{主要是避免偏心拉}。
        \item 采用合理的制造工艺\hint{特殊工艺处理}。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{轴与轴系}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 基本作用：支撑回转零件，传递运动与转矩。
    \item 按承载分类：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 心轴：只承受弯矩\hint{不限制轴向转动或不转动，如滑轮主轴}。
        \item 传动轴：只承受转矩\hint{不约束横向转动或不弯曲，如汽车发动机至后桥的轴}。
        \item 转轴：既承受弯矩又承受转矩\hint{对弯曲与转动均有约束，最常见}。
    \end{itemize}
    \item 按形状分类：直轴\hint{光轴及阶梯轴}\minor{、曲轴、挠性轴}。
\end{itemize}

\subsection{轴的强度、刚度、振动强度计算}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 轴的失效形式：疲劳断裂、过载断裂、刚度不足\minor{、振幅太大、磨损、蠕变}。
    \item 强度计算：初选轴径或初步校核\hint{可按纯扭转强度或弯扭合成强度计算}。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 按纯扭转强度计算：
        \begin{gather}
        \tau=\frac{T}{W_p}\approx\frac{9550\times10^3\frac Pn}{0.2d^3}\leq[\tau]\\
        d\geq\sqrt[3]{\frac{9550\times10^3}{0.2\times[\tau]}\cdot\frac Pn}=A\times
        \sqrt[3]{\frac Pn}
        \end{gather}
        其中$A$为计算系数\hint{计入了弯矩影响}，可根据轴的材料查表。
        \item 按弯扭合成强度计算：作计算简图\hint{轴承为支点}，分别作弯矩与转矩图，按第三
        强度理论\footnote{公式中，$\alpha$为折合系数\hint{考虑循环变化}，$\delta$为实际
        的循环特征值；对称循环下$\delta=-1$，$\alpha=1$；脉动循环下$\delta=0$，$\alpha
        \approx0.6$；静应力下$\delta=1$，$\alpha\approx0.3$。}
        \begin{equation}
        M_v=\sqrt{M^2+(\alpha T)^2},\quad\alpha=\frac{[\sigma_{-1}]}{[\sigma_\delta]}
        \end{equation}
        合成当量弯矩，再按$\sigma_v=\frac{M_v}{W_z}\leq[\sigma]$校核，此处$[\sigma]$
        在转轴与转动心轴上取$[\sigma_{-1}]$，对其他变化较小情况取$[\sigma_0]$。
        \item \emph{轴上开一个键槽，轴径应增大$3\%\sim5\%$；两个键槽，增大
        $7\%\sim10\%$。}
    \end{itemize}
    \item 刚度校核：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item \minor{弯曲刚度：$y\leq[y]$及$\theta\leq[\theta]$\hint{用能量法或当量
        直径计算}。}
        \item 扭转刚度：$\varphi=\frac{584}G\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{T_il_i}{d_i^4}\leq
        [\varphi]$\minor{；若含键槽，应乘以刚度降低\hint{变形增大}系数
        $k=\frac1{1-4fh/d}$}。
    \end{itemize}
    \item （弯曲）振动计算：主要考虑一阶临界转速$n_{e1}$，刚性轴要求$n<0.76n_{e1}$。
\end{itemize}

\subsection{轴系设计}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 设计要素：材料选择\hint{合用且经济}、结构设计\hint{轴系改错}、工作能力校核。
    \hint{强度、刚度、振动强度}。
    \item 常用材料：碳钢\hint{一般常用}、合金钢\hint{性能好、昂贵，应热处理}、球墨铸铁
    及高强度铸铁\hint{耐磨吸振、易加工、便宜，用于加工形状特殊的轴}\minor{；查表选择}。
    \item 结构设计要素：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 受力合理、平均，有利于提高强度及刚度。
        \item 定位准确，固定可靠。
        \item 便于加工、装拆、调整。
        \item 减少应力集中，节省材料、减轻质量。
    \end{enumerate}
    \item 轴端划分：轴颈\hint{与轴承配合}、轴头\hint{与齿轮、带轮等一般零件配合}、
    轴肩/轴环\hint{轴向定位用}。
    \item 轴系改错基本原则：固定、定位、可装拆、可靠。
    \item \emph{轴系改错十二条：}
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 轴上各零件应完成周向或轴向固定，不能有多余自由度\hint{常见错误：轴端的
        联轴器、带轮等零件未固定，缺键或轴端挡圈；轴端挡圈或压板直径太小}。
        \item 阶梯轴的阶梯应当是递增或递减
        \footnote{即使相等也不行——特别是有螺纹段与无螺纹段间。}
        的，以便装卸\hint{常见错误：有凸出的轴环，或有下陷段}。
        \item 轴头的长度应略小于与之配合的零件长度\hint{可用退刀槽、砂轮越程槽
        代替}，以便可靠地固定\hint{否则无法接触}，并利于拆卸。
        \item 固定轴承之轴肩、轴环、套筒、圆螺母的外径应低于轴承内圈，以便用拉马拆卸。
        \item 轴上键槽应打通，使得轴可以自由进出\footnote{键只负责周向定位，在轴向上
        不应受到约束。}。
        \item 正确选择轴承\hint{常见错误：选用单个圆锥、圆柱滚子轴承，不能承受轴向移动；
        成对的轴承方向没有形成O型或X型的对称结构}。
        \item 轴承座与端盖配合处应加工凸台，需要加密封垫圈\hint{用粗黑线表示}，并需要
        与轴承外圈配合\footnote{若轴采用一端双向固定，一端游动的结构\hint{如在一侧加用
        套杯}，则游动的端盖一侧不应与轴承接触。}。
        \item 轴承配合处不需要键\hint{一般用肩、环等固定，或采用过盈配合}。
        \item 键槽不应太长，以免键的空间位置与其他轴上零件冲突。
        \item 轴承座剖面线应呈上下箱体结构\hint{下面和上面各一系列}，以保证同轴度
        \hint{上下拼合}。
        \item 锥面\hint{常来自于齿轮、蜗轮等}不能实现轴向定位。
        \item 多个平键应位于同一母线上\hint{减少装夹时间}。
    \end{enumerate}
    \item 固定件的选择：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 轴端长度：轴头长度比零件轮毂宽度小$1\sim\SI{2}{mm}$；轴颈长度一般等于
        轴承宽度；轴肩或轴环高度$h$取约$0.1d$，圆角半径$r\approx0.75d$，长度$b
        \approx1.4h$。
        \item 轴向固定：轴肩或轴环\hint{简单可靠，应力集中}、套筒\hint{简单可靠，不宜
        过长，可与轴肩、环配合固定两个零件}、圆螺母\hint{装拆方便，应力集中，一般用于
        轴端零件，应采用双螺母或止动垫圈结构}、弹性挡圈\hint{结构简单，应力集中，一般用
        于轴承，常与轴肩配合}、轴端压板\hint{固定轴端零件，需要防转}。
        \item 周向固定：键\hint{（普通）平键、半圆键、楔键、花键，需校核挤压强度}、紧定螺钉
        或销钉\hint{常用于光轴，双向固定，可靠性低}、过盈配合\hint{重压需用温差法或压力
        机装配，可靠性高，对工艺要求高，装拆不便}。
        \item \emph{普通平键的工作面为左右侧面，楔键的工作面为上下表面。}
        \item 轴对机架定位：由轴承实现。
    \end{itemize}
    \item 结构工艺性：结构尽可能简单\hint{如阶梯少、圆角倒角等尺寸统一}，螺纹段留出对应
    的槽，加工精度与表面粗糙度合理选择\hint{不宜定得过高}。
    \item 提高强度与刚度的措施：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 合理布置零件，平均分载：输入零件应布置在轴中部或轴承附近；减少悬臂长度
        \minor{；固结多余的转轴为心轴}。
        \item 改进轴的结构，降低应力集中：用大圆角\minor{、加中心环、开卸荷槽，少开
        螺纹}。
        \item 改善轴的表面质量：减小粗糙度，表面处理。
    \end{enumerate}
    \item \minor{工作能力校核：安全系数法\hint{查表叠加}。}
\end{itemize}

\section{轴承}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 轴承的功用：支撑轴系，减小轴与支承间的摩擦、磨损。
    \item 两类轴承：滑动轴承\hint{抗冲击、高精度，用于低速重载、精密仪器、一般支承场合}
    ，滚动轴承\hint{摩擦小、启动快、效率高、已标准化，用于一般机器}。
\end{itemize}

\subsection{滑动轴承}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 分类：径向、止推、径向止推；液体润滑\hint{无直接接触}、非液体润滑\hint{有
    微观上直接接触}；液体、气体、固体。
    \item 结构组成：轴承座/轴承盖、轴套/轴瓦\hint{与轴接触}、油孔、油槽、紧固件。
    \item 结构形式：整体式\hint{成本低；装拆不便、磨损后不可调隙}、对开式\hint{易调整，
    应用广泛}、自动调心式\hint{补偿径向变形}。
    \item 轴瓦设计\hint{常在表面用轴承合金加工出轴承衬}；轴瓦结构形式：整体式、对开式；
    厚壁、薄壁；轴瓦定位：销钉定位、止动螺钉定位、凸缘定位、凸耳定位。
    \item 油孔油槽设计原则：开在油膜压力最小处\hint{一般远离承载区}或轴承剖分面处；油槽
    不能沿轴向完全开通\hint{避免漏油}；不允许在轴瓦承载区开槽\hint{不能降低轴承强度和
    油膜承载能力}。
    \item 滑动轴承失效形式：磨粒磨损、粘着磨损\hint{胶合}、疲劳磨损、腐蚀。
    \item 轴承材料选择原则：减摩性、耐磨性、抗胶合性；嵌藏性\hint{容纳磨粒}、顺应性
    \hint{通过弹性变形补偿偏斜}、磨合性；强度、抗腐蚀性；导热性、工艺性、经济性。
    \item 常用轴承材料：轴承合金\hint{硬晶粒+软基体，各方面性能优良，疲劳强度低}、
    铜合金\hint{强度和减摩、耐磨性好，磨合性及嵌藏性差，锡、铝、铅、黄四种各有所长}、
    铸铁\hint{经济，有一定润滑作用，磨合性差，只适用于轻载低速}、多孔金属\hint{自带
    润滑油，但不耐冲击，适用于载荷平稳、加油不便场合}、非金属材料\hint{塑料性能较好，
    不耐热，用于常温轻载；橡胶用于水润场合}。
    \item 工作能力计算：对径向轴承，已知$d,n,F_r$，先根据工况确定结构形式与材料，再分别验算：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 平均压力$p=\frac{F_r}{dB}\leq[p]$\hint{抗挤压强度}；
        \item 热载荷$pv=\leq[pv]$\hint{防胶合}；
        \item 滑动速度$v\leq[v]$\hint{防止局部$p$及$pv$过大}。
    \end{itemize}
    对止推轴承，也需验算$p$及$pv$，但截面积$A$与径向轴承不同。
    \item \emph{动压润滑条件：}
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 形成收敛楔形间隙\hint{轴必须有偏心距$e$}；
        \item 接触面间充满粘性液体；
        \item 接触面间有相对滑动\hint{必须在一定转速下才能发生润滑}。
    \end{enumerate}
    \item 动压润滑与静压润滑区别：初压有无，是否需要供油设备。
    \item \minor{其他类型轴承：动静压润滑轴承、气体轴承、磁力轴承。}
\end{itemize}

\subsection{滚动轴承}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 结构：外圈、内圈、滚动体\hint{球或滚子}、保持架。
    \item 分类：按公称接触角$\alpha$，分为向心轴承\hint{$\alpha\leq\SI{45}{\degree%
    }$，承受径向载荷}与推力轴承\hint{$\alpha>\SI{45}{\degree}$，承受轴向载荷}。
    \item 主要性能：承载能力\hint{滚子优于球$1.5\sim3$倍}、极限转速、允许角偏差\hint%
    {能否调心}。
    \item 滚动轴承类别：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 调心球轴承\hint{1}：径向为主，可调心；
        \item 调心滚子轴承\hint{2}：径向为主，可调心，可承受重载；
        \item 圆锥滚子轴承\hint{3}：径向轴向皆可承受，外圈可分离，成对使用；
        \item 推力球轴承\hint{5}：只受轴向，不耐高速；
        \item 深沟球轴承\hint{6}：径向为主，最常用，价格最低；
        \item 角接触球轴承\hint{7}：径向轴向皆可承受，$\alpha$可取\SI{15}{\degree}
        \hint{C}、\SI{25}{\degree}\hint{AC}、\SI{40}{\degree}\hint{B}三种，成对
        使用；
        \item 圆柱滚子轴承\hint{N}：只受径向，外圈可分离，不可调心，耐冲击。
    \end{itemize}
    \item 轴承（基本）代号：类型代号-[宽度系列代号-]直径系列代号-内径代号\minor{%
    [-内部结构代号-公差等级代号-游隙代号]}
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 类型代号：见「滚动轴承类别」。
        \item 宽度系列代号：\minor{系列为$8012345$，}一般为$0$，除调心轴承与圆锥滚子
        轴承外均可省略。
        \item 直径系列代号：\minor{系列为$789012345$，}不能省略。
        \item 内径代号：$00-03$分别对应$10,12,15,\SI{17}{mm}$，$04-99$乘五即得对应
        直径\hint{mm}，超过$\SI{500}{mm}$的用分母形式表示。
        \item 内部结构代号：如角接触轴承的三种$\alpha$。
        \item 公差等级代号：\minor{系列为$0(6x)6542$，}一般为$0$并省略\minor{，否则
        应标出``/P$n$''}。
        \item 游隙代号：\minor{系列为$120345$}，一般为$0$并省略\minor{，否则应标出
        ``/C$n$''}。
    \end{itemize}
    \item 滚动轴承的选择依据：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 轻载或高速宜用球轴承，冲击或重载宜用滚子轴承；能用球轴承时不要用滚子轴承
        \hint{经济性}。
        \item 纯径向载荷宜用向心轴承，纯轴向宜用推力轴承；同时承受径向与轴向载荷，需结
        合两者相对大小具体考虑。
        \item 考虑调心需求\hint{此时避免用圆柱滚子轴承}。
        \item 整体轴承座中的轴承，优先考虑外圈可分离的\hint{便于拆卸}。
    \end{enumerate}
    \item 滚动轴承的载荷情况：
    \begin{enumerate}\tightlist
        \item 理论承载区为整个下半部分，实际承载区小于一半；附加轴向载荷有助于扩大承
        载区\hint{预紧}。
        \item $\alpha>0$时，总有轴向附加力$S=F_R\tan\alpha$\hint{应成对使用}。
        \item 元件所受载荷总呈脉动循环：外圈是稳定脉动循环，内圈不稳定，滚动体上循环
        频率最高\hint{公转+自转}。
    \end{enumerate}
    \item 常见失效形式：疲劳点蚀\hint{主要，脉动循环导致}；磨粒磨损、屈服失效；轴承故障
    \hint{人为因素导致}。
    \item 寿命校核基本概念：基本额定寿命$L_{10}$\hint{确定条件下，失效率达10\%}、基本
    额定寿命载荷$C$\hint{确定条件下使$L_{10}$达$10^6$转}、基本额定静载荷$C_0$\hint{确
    定条件下使接触应力达一定值}。
    \item 动载寿命校核：用$P=(XF_r+YF_a)f_p$折算实际载荷 $(F_r,F_a)$ 为当量载荷$P$，用公式
    \footnote{公式中，$\varepsilon$为寿命指数，对球轴承取$3$，滚子轴承取$10/3$。}
    \begin{equation}
        L_{10}=\left(\frac CP\right)^\varepsilon\times10^6
    \end{equation}
    核算寿命\hint{为多少转，可进一步换算为小时数}。
    \item \minor{可查表将已算好的$L_{10}$转化为其他的$L_n$。}
    \item \minor{静载校核条件：$C_0\geq S_0P$，$S_0$查表，$P$需根据轴承类型合成、折
    算。}
    \item 角接触球轴承的轴向载荷计算：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 装法：正装\hint{X型，接触法线向内，轴向附加力对内}，反装\hint{O型，
        接触法线向外，轴向附加力对外}。
        \item 计算原理：先做受力简图，理论上应有
        \begin{equation}\label{eq:轴向平衡条件}
        F_a+S_1=S_2
        \end{equation}
        实际上$F_a$往往偏大或偏小，此时应在
        方程一端附加支反力$S_1'$或$S_2'$\hint{来自于支承接触面}以维持等号。
        \item \emph{$S_1$与$S_2$由径向载荷决定，不能改变，可变的是附加支反力！}
        \item 做校核时，实际轴向力$F_a$取方程(\ref{eq:轴向平衡条件})两侧之最大值。
    \end{itemize}
    \item 轴承支承方式：两端单向固定；一端双向固定、一端游动\hint{留出自由伸缩余地}；
    两端游动\hint{便于调整，如自适应的人字齿}。
    \item 利用调整垫片可控制游隙。
    \item \emph{轴承与轴的配合用基孔制\hint{紧}，与座孔的配合用基轴制\hint{紧}。}
    \item 轴承固定：内圈——轴肩、弹性挡圈、轴端压板、圆螺母-止动垫圈、锥形套筒；
    外圈——孔用挡肩、轴承端盖、弹性挡圈、外圈带止动槽-止动环\hint{用法请仔细阅读课本}。
    \item \minor{轴承是专门生产的标准件，不允许加工。}
    \item 轴承装拆原则：不允许通过滚动体传力\hint{不能使内外圈错位}。
    \item 轴承预紧：针对成对轴承较为有效；分定位预紧\hint{「形锁合」}与定压预紧\hint{%
    「力锁合」}。
    \item 润滑与密封：油润滑与脂润滑；\minor{润滑方式包括油浴、滴油、飞溅、喷油、油雾、
    油气等；}密封分接触式\hint{毡圈、唇型密封圈}与非接触式\hint{间隙式、迷宫式}。
\end{itemize} 

\section{联轴器与离合器}
\begin{itemize}\tightlist
    \item 共性：连接两轴及轴上回转件，传递运动和转矩。。
    \item \emph{区别：联轴器只能在停车时才能拆开；离合器可在工作中接合或分离。}
    \item 联轴器的特殊要求：补偿轴的偏移\hint{能补偿者为挠性，否则为刚性}；吸振缓冲。
    \item 刚性联轴器：套筒联轴器\hint{用锥销或平键连接}，凸缘联轴器\hint{配合对中，或
    用受剪螺钉固定}。
    \item 挠性联轴器：分无弹性元件\hint{利用可动元件配合}和有弹性元件两种。
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 无弹性元件：十字滑块联轴器、齿轮联轴器\hint{耐重载}、万向联轴器
        \hint{轴线相交}。
        \item 有弹性元件\hint{高速、冲击适用}：弹性套柱销联轴器、弹性柱销联轴器。
    \end{itemize}
    \item 联轴器的选择：先初选类别，查手册，校核转矩$T_c=KT\leq[T]$\hint{含工况系数}
    及转速$n\leq[n]$。
    \item 离合器类别：
    \begin{itemize}\tightlist
        \item 嵌合式离合器：同步回转，工作可靠，有刚冲。实例：牙嵌式、齿轮式。
        \item 摩擦式离合器：无级变速，工作平稳，不同步。实例：单盘式、多盘式。
        \item \minor{超越式离合器：单方向传矩。实例：滚珠式、棘轮式\hint{见「棘轮机构」
        章节}。}
        \item \minor{安全离合器：转矩过大时分离或打滑，可保护机器。}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}